%эти команды менять нельзя
\documentclass[14pt, a4paper]{extbook}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[cp1251]{inputenc} %кодировка должна быть такой
\usepackage{mathtext}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[body={14cm, 22.7cm},left= 3.53cm, top=3.53cm]{geometry}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[]{graphicx}
\usepackage{floatflt}
\usepackage{amsthm}



%команды, которыми надо пользоваться для оформления теорем, лемм, утверждений, предположений, гипотез и определений
\newtheorem{theorem}{Теорема} 
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{statement}{Утверждение}
\newtheorem{assumption}{Предположение}
\newtheorem{hypothesis}{Гипотеза}
\newtheorem{definition}{Определение}

%сам документ с тезисами
\begin{document}

\begin{center}%в этой шапке (заголовке) надо вставить данные. Оформление менять НЕ надо.
\textbf{\large Обнаружение аномальной активности в сети на основе анализа статистических отклонений в работе системы} %название работы

\textit{\textbf{Сластухин А.~Ю. (ЯрГУ им. П.~Г.~Демидова, Ярославль)}} %Фамилия И.О. автора1 (ВУЗ, Город)

\textit{Научный руководитель: д.ф.-м.н., Савинов Д.А.} %степень, звание (которое присудила ВАК) Фамилия И.О. научного руководителя
\end{center}

\begin{center}
	{\small \bf Задача}
\end{center}
Разработать IDS систему для выявления статистических аномалий в сетевой активности.

\begin{center}
	{\small \bf Неизменность природы атак}
\end{center}
В последние десятилетия, в связи с активным развитием технологий, в частности, персональных компьютеров и сети интернет, у человека появился доступ к огромному океану различной информации, многие проблемы стали решаться в несколько кликов мыши. Это привело к тому, что и злоумышленники получили в своё распоряжение отличные инструменты для совершения зловредных действий.

Природа атак не изменилась с развитием техники, старые подходы, способы обмана и хищения используются при новых инструментах, но старые методы защиты частично перестали работать из-за возросших требований. Мы так же пытаемся обезопасить свои личные устройства или корпоративные сети, но проблема в том, что на любое средство защиты найдётся способ его обойти.

\begin{center}
	{\small \bf Статический анализ}
\end{center}
Среди способов защиты традиционно выделяется статический анализ – анализируется текущее состояние системы на предмет нахождения уже известных сигнатур угроз. В этом отношении такие системы пересекаются с антивирусами, имеют минус – не реагируют на новые уязвимости. Поэтому требуется своевременное получать информацию о новых уязвимостях.

Сигнатурой называется шаблон уже известной угрозы.
Помимо сигнатур выделяют состояния: в начальный момент времени считаем, что система в безопасном состоянии, но каждое действие в системе: несанкционированное действие пользователя, сетевое обращение, установка и активация ПО, особенно драйверов, может привести в скомпрометированное состояние.

\begin{center}
	{\small \bf Статистический анализ или поиск аномалий}
\end{center}
Аномалией является любое действие, которое хоть по каким-то признакам отличается от нормы, что даёт возможность предполагать, что система могла перейти в скомпрометированное состояние.

Системы поиска аномалий способны помочь выявить новую угрозу, в то же время они не дают никакой гарантии, что в принципе сработают, в то время как сигнатурные гарантируют, что конкретные сценарии практически недостижимы - поэтому оба подхода используются вместе.

\begin{center}
	{\small \bf Портрет сетевой активности}
\end{center}
Сущность, учитывающая историю предыдущей активности системы с целью ответить на вопрос: "Является ли новая активность аномальной?".

В основе лежит попытка рассматривать систему с точки зрения индивидуальных особеностей владельца системы, анализ которых позволит ответить на поставленный выше вопрос.

Предполагается, что резкие изменения в жизне человека/активности системы являются поводом обратить на это внимание. При этом незначительные изменения в течение времени допускаются - не считаются аномалией, требующей внимания.

Однако, подобная особенность является потенциальной уязвимостью - если злоумышленник знает, как устроена система анализа аномалий, он может попытаться постепенно менять активность захваченной системы, чтобы изменить портрет её деятельности с целью сокрытия аномальной активности - на это требуется время, индивидуальный подход к конкретной системе, это потенциально отбросит зловреды, которые не контролируются создателем, а даже если создатель сможет изменить профиль активности, то затраченное время и усилия, вероятно, не будут стоить результата.

\begin{center}
	{\small \bf Новая IDS система}
\end{center}
Intrusion Detection System - система обнаружения вторжений.
В рамках курсовой работы мне удалось построить прототип такой системы, который позволяет передать на вход Pandas DataFrame с исходными данными, сконфигурировать предустановленные базовые анализаторы, которые умеют анализировать идентификаторы/числа/строки/массивы.

Внутренние альгоритмы обучат систему на переданных данных, подберут оптимальный вес для каждого анализатора. Может оказаться, что пользователь пытается использовать неподходящий анализатор - вес анализатора укажет на то, что на входных данных он работает плохо.

С использованием полученной системы проанализировал DataSet TelecomX[1], который был представлен в 2024 году на хакатоне в рабочем кейсе от компании Arenadata.

Результаты оказались неплохими: высокая скорость работы, низкие затраты памяти, результаты интуитивны и обосновываются статистикой.
Однако алгоритм пока не идеален, есть почва для усовершенствования автоматического подбора весов, внедрения новых передовых подходов в построении базовых анализаторов.

\begin{center}
	{\small \bf Заключение}
\end{center}
Считаю развитие систем выявления аномалий в активности пользовательских систем перспективным шагом к безопасному интернет пространству, обеспеченному защищёнными одиночными станциями, и к изучению человека, его поведения и мышления.

В следующем году усовершенствую систему и применю её в анализе активности пользователя на его машине, активность планирую получать в помощью перехвата трафика в WireShark.

Полная версия доклада доступна в открытом GitHub репозитории[2].

%Для оформления списка литературы, пожалуйста, используйте следующий образец.
\begin{center}
{\small \bf Литература}
\end{center}
{[1]} https://habr.com/ru/companies/arenadata/articles/856366/\\
{[2]} https://github.com/SkibaSAY/IPS\_University/tree/master/IPSLib/Examples/TelecomX\\
\end{document}
